{
	"data": [
        {
          "id": 1,
          "question": "1. Šta je fotosinteza?",
          "answer":
            "Fotosinteza je proces koji biljke koriste za pretvaranje sunčeve svetlosti, vode i ugljen-dioksida u glukozu (šećer) i kiseonik, uz pomoć hlorofila"
        },
        {
          "id": 2,
          "question":
            "2. Kako se nazivaju osnovne jedinice nasleđivanja u organizmima?",
          "answer": "Geni"
        },
        {
          "id": 3,
          "question": "3. Koja je funkcija DNK u ćelijama?",
          "answer":
            "DNK (deoksiribonukleinska kiselina) nosi genetičku informaciju i kontrolira procese u ćelijama"
        },
        {
          "id": 4,
          "question": "4. Šta je mitoza?",
          "answer":
            "Mitoza je proces deobe ćelija kojim se formiraju dve identične ćelije sa istim brojem hromozoma kao i početna ćelija"
        },
        {
          "id": 5,
          "question": "5. Šta je mejoza?",
          "answer":
            "Mejoza je proces deobe ćelija koji se javlja u reproduktivnim ćelijama organizma i rezultira stvaranjem haploidnih ćelija (ćelija sa polovinom broja hromozoma)"
        },
        {
          "id": 6,
          "question": "6. Koja je razlika između biljnih i životinjskih ćelija?",
          "answer":
           "Biljne ćelije imaju ćelijski zid, hloroplaste i veliki centralni vakuol, dok životinjske ćelije nemaju ćelijski zid, hloroplaste i imaju više malih vakuola"
        },
        {
          "id": 7,
          "question": "7. Šta su fotosintetski pigmenti i koja je njihova uloga?",
          "answer":
            "Fotosintetski pigmenti su hemijski spojevi koji apsorbuju svetlost i omogućavaju biljkama da obavljaju fotosintezu. Najvažniji fotosintetski pigment je hlorofil"
        },
        {
          "id": 8,
          "question":
            "8. Kako se zove proces razmnožavanja biljaka putem semena?",
          "answer":
            "Proces razmnožavanja biljaka putem semena naziva se generativno razmnožavanje"
        },
        {
          "id": 9,
          "question": "9. Koja je uloga enzima u organizmima?",
          "answer":
            "Enzimi su proteini koji katalizuju (ubrzavaju) hemijske reakcije u ćelijama, omogućavajući im da se odvijaju pri optimalnim brzinama"
        },
        {
          "id": 10,
          "question": "10. Koja je uloga ribosoma u ćeliji?",
          "answer":
            "Ribosomi su mesta gde se sintetišu proteini u ćelijama, prema genetičkoj informaciji prenesenoj sa DNK"
        },
        {
          "id": 11,
          "question": "11. Šta je ekologija?",
          "answer":
            "Ekologija je naučna disciplina koja proučava odnose između organizama i njihove okoline"
        },
        {
          "id": 12,
          "question":
            "12. Koja je funkcija ribonukleinske kiseline (RNK) u ćelijama?",
          "answer":
            "Ribonukleinska kiselina (RNK) ima ulogu u prenosu genetičke informacije"
        }
      ]

}